[George_Michael_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:George_Michael_01.jpg "fig:George_Michael_01.jpg")
**乔治·迈克尔**（，），本名**喬治斯·基里亞科斯·帕納約托**（Georgios Kyriacos
Panayiotou，），是[英国籍](../Page/英国.md "wikilink")[希腊裔](../Page/希腊.md "wikilink")[創作歌手](../Page/創作歌手.md "wikilink")，擅長[靈魂樂](../Page/靈魂樂.md "wikilink")、[搖滾樂](../Page/搖滾樂.md "wikilink")、[爵士樂](../Page/爵士樂.md "wikilink")、[節奏藍調](../Page/節奏藍調.md "wikilink")、[舞曲](../Page/舞曲.md "wikilink")，甚至[福音等多種不同曲風](../Page/福音音乐.md "wikilink")，是1980年代和1990年代主流[音樂家](../Page/音樂家.md "wikilink")，本身亦是[葛萊美獎](../Page/葛萊美獎.md "wikilink")、[全美音樂獎](../Page/全美音樂獎.md "wikilink")、[全英音樂獎和](../Page/全英音樂獎.md "wikilink")[MTV音樂錄影帶大獎等多項大獎得主](../Page/MTV音樂錄影帶大獎.md "wikilink")。

1980年代初，與安德魯·瑞吉里（Andrew
Ridgeley）以[威猛樂隊](../Page/威猛樂隊.md "wikilink")（）出道，隨即紅遍英國與[美國](../Page/美國.md "wikilink")，1985年4月訪華，乃是首次有西方流行音樂樂隊、歌手於中國[改革開放初期伴隨大批西方傳媒記者到訪中國](../Page/改革開放.md "wikilink")。歷經大紅大紫的該團於1986年解散。1988年單飛的乔治·迈克尔以專輯《[信念](../Page/信念_\(喬治麥可專輯\).md "wikilink")》（Faith）創下演藝生涯高峰，成為[歐美最受歡迎的男歌手之一](../Page/歐美.md "wikilink")，其名曲包括〈[離去之前叫醒我](../Page/Wake_Me_Up_Before_You_Go_Go.md "wikilink")〉（Wake
Me Up Before You Go
Go）、〈[去年耶誕](../Page/Last_Christmas_\(歌曲\).md "wikilink")〉（Last
Christmas）、〈[無心的呢喃](../Page/Careless_Whisper.md "wikilink")〉（Careless
Whisper）等，唱片銷售量超過1億張。

2016年的[耶誕節當日去世](../Page/耶誕節.md "wikilink")，享年53岁\[1\]。[英國女王](../Page/英國女王.md "wikilink")[伊莉莎白二世](../Page/伊莉莎白二世.md "wikilink")、[索尼音樂娛樂和](../Page/索尼音樂娛樂.md "wikilink")[環球唱片等紛紛表示哀悼](../Page/環球唱片.md "wikilink")，並讚揚他是「[西歐最高天賦的音樂人之一](../Page/西歐.md "wikilink")」、「世界級歌手」。

## 演藝事業

### 威猛樂隊時期

從1982年至1986年這5年間，喬治和安德魯兩人組成的[威猛樂隊](../Page/威猛樂隊.md "wikilink")（）已經成功的打進英美兩地的市場，他們擁有1張全美冠軍專輯《炒熱它》、2張全英冠軍專輯《妙極了》和《炒熱它》、3首全美冠軍單曲〈[離去之前叫醒我](../Page/Wake_Me_Up_Before_You_Go_Go.md "wikilink")〉、〈[無心的呢喃](../Page/Careless_Whisper.md "wikilink")〉和〈她想要的東西〉和5首全英冠軍單曲〈離去之前叫醒我〉、〈無心的呢喃〉、〈自由〉、〈我是妳的男人〉和〈The
Edge Of Heaven / Where Did Your Heart Go〉等等輝煌紀錄。

其中〈無心的呢喃〉還擊敗了[瑪丹娜的](../Page/瑪丹娜.md "wikilink")〈[宛如處女](../Page/Like_a_Virgin_\(歌曲\).md "wikilink")〉成為《[告示牌排行榜](../Page/告示牌排行榜.md "wikilink")》1985年年度最佳單曲，也成為不少[亞洲歌手翻唱之經典名作](../Page/亞洲.md "wikilink")。此曲也成為1980年代情歌經典代表，但許多人不知道它是喬治·麥可在17歲時寫下的作品。

1986年6月，威猛樂隊在[英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦的](../Page/倫敦.md "wikilink")[溫布利體育館舉行](../Page/溫布利體育館.md "wikilink")「告別[演唱會](../Page/演唱會.md "wikilink")」，這個當紅的團體正式宣布解散。

### 單飛起步

喬治在1987年1月份推出自己單飛之後首支單曲〈I Knew You Were Waiting (For
Me)〉，這支單曲請來了有「靈魂樂第一夫人」之稱的老牌歌后[艾瑞莎·弗蘭克林](../Page/艾瑞莎·弗蘭克林.md "wikilink")（）一起合唱。兩個不同年代、不同音樂領域甚至不同歌迷層的歌手合作，這樣子的組合在當時是前所未見的，這也是個很大膽的嘗試，畢竟1980年代已不是艾瑞莎·弗蘭克林的時代。但令眾人意外的是，這支單曲在推出之後市場反應相當好，新舊歌手結合產生出全新的吸引力，這支單曲在英美兩地都拿下了冠軍，這個好成績也幫喬治·麥可即將要推出的個人專輯搶先拉抬了不少聲勢。

### 事業巔峰

1987年10月30日，喬治·麥可推出個人專輯《[信念](../Page/信念_\(喬治麥可專輯\).md "wikilink")》（），這張專輯從詞曲、編曲、製作等等全都由喬治·麥可一手包辦，專輯曲風更涵蓋[爵士](../Page/爵士.md "wikilink")、[節奏藍調](../Page/節奏藍調.md "wikilink")、[搖滾等多種風格](../Page/搖滾樂.md "wikilink")，喬治·麥可也因應專輯內不同的曲風，以較成熟唱腔來詮釋。專輯《信念》在推出後，迅速登上英美兩地專輯榜冠軍，在[告示牌專輯榜更獲得了](../Page/告示牌二百強專輯榜.md "wikilink")12週的冠軍，專輯在美銷售數字更高達八[白金唱片](../Page/白金唱片.md "wikilink")。

這張專輯收錄11首歌，一共推出6支單曲

  - 首支單曲 I want your sex〈我要與妳歡愛〉受阻於[U2樂團的](../Page/U2樂團.md "wikilink")〈I
    Still Haven't Found What I'm Looking
    For〉，獲得[告示牌單曲榜亞軍](../Page/Billboard_Hot_100.md "wikilink")。
  - 專輯同名單曲
    Faith〈[信念](../Page/信念_\(喬治麥可歌曲\).md "wikilink")〉於1987年12月12日擊敗貝琳達卡萊兒（Belinda
    Carlisle）的〈Heaven Is A Place On Earth〉蟬連4週冠軍，銷售逾50萬張，在英國單曲榜則獲得亞軍名次。
  - 第三支單曲 Father figure〈父親的形象〉獲得2週冠軍。
  - 第四支單曲 One more try〈再試一次〉獲得3週冠軍，銷售達金唱片。
  - 第五支單曲 Monkey〈猴子〉獲得2週冠軍。
  - 第六支單曲 Kissing a fool〈親吻傻瓜〉第5名。

在告示牌1988年年終成績方面，喬治·麥可獲得年度最佳藝人，年度最佳專輯《信念》和年度最佳單曲〈信念〉。專輯《信念》也獲得1988年第31屆[葛萊美獎](../Page/葛萊美獎.md "wikilink")『最佳年度專輯獎』（Album
Of The Year）。

### 官司糾紛

喬治在1987年的專輯《信念》（）大紅之後，希望自己可以以音樂創作人的身份面對廣大的歌迷，而不是單純只以的歌手身份。因此，在1990推出的個人專輯《專注聆聽》（）中，喬治特地不在專輯的封面放上自己的照片，而且這張專輯他不拍攝[音樂錄影帶](../Page/音樂錄影帶.md "wikilink")（MV），希望純粹讓歌迷欣賞他創作的音樂作品。

這張專輯的首支單曲〈Praying For Time〉雖然在1990年10月13日摘下單曲榜1週冠軍，另外一首單曲〈Freedom\!
'90〉也拿到第8名，但是由於缺乏MV的宣傳，導致這張專輯在《告示牌排行榜》未拿到冠軍，最高成績為第2名，而專輯的銷售量也只有上一張的四分之一，僅2白金。這成績讓喬治和當時所屬的唱片公司[新力唱片發生嚴重糾紛](../Page/新力唱片.md "wikilink")。喬治認為新力干涉他創作的自由，而新力則認為他未盡歌手義務，雙方爭論無效，乾脆對簿公堂，也因為這個官司，喬治·麥可被唱片公司冷凍六年，沒有發片。

1991年喬治在英國[倫敦舉辦與歌迷面對面小型演唱會](../Page/倫敦.md "wikilink")，請來了[艾爾頓·強](../Page/艾爾頓·強.md "wikilink")（Elton
John）和他合唱〈Don't Let The Sun Go Down On
Me〉，結果這首單曲錄音版本登上英美兩地單曲榜的冠軍，也成為歌迷們意外的驚喜。

### 重出江湖

1996年喬治和新力唱片雙方達成和解，這纏訟近六年的官司，在諸多有力人士幫忙之下，終於落幕，大導演[史蒂芬·史匹柏](../Page/史蒂芬·史匹柏.md "wikilink")（Steven
Spielberg）當時就是力促喬治·麥可和唱片公司達成和解的大功臣之一。雙方和解的條件是『新力唱片』願意鬆綁讓喬治·麥可離開，但將來喬治·麥可加入新唱片公司在發行新專輯之後，新力唱片會把喬治·麥可之前舊歌集結發行精選輯，並且可以使用喬治·麥可新專輯中的歌曲，另外喬治必須交出一首全新未發表的作品給新力唱片，以供放在精選輯裡。

終於在睽違6年之後，喬治·麥可於1996年5月13日發行全新專輯《歷久彌堅》（），首支單曲〈Jesus To A
Child〉在[美國單曲榜獲得第](../Page/Billboard_Hot_100.md "wikilink")7名，而第二支單曲〈Fastlove〉則是第8名，專輯在告示牌專輯榜僅獲第6名，在美銷售1白金，這和喬治·麥可以前的成績相比已經是大幅滑落。

但反觀英國的成績卻比美國好，除了專輯在英國榜獲得冠軍之外，〈Jesus To A
Child〉和〈Fastlove〉這兩支單曲皆獲得英國單曲榜冠軍，其它單曲〈Spinning
The Wheel〉、〈Star People '97〉和〈You Have Been Loved / The Strangest Thing
'97〉都在英國單曲榜獲得亞軍名次，〈Older / I Can't Make You Love
Me〉則拿到英國單曲榜第3名。喬治·麥可沉潛六年後的復出大作在美國市場反應冷清，反而是在自己家鄉獲得滿堂彩。1998年精選輯《Ladies
& Gentlemen: The Best Of George
Michael》發行，收錄喬治·麥可他從1984到1998年的經典歌曲，這張專輯在英國榜拿下8週冠軍創下喬治·麥可在該榜成績最好的紀錄。

### 穩定發光

喬治·麥可在1999年發行的《給下一個太平盛世的溫柔》（）是一張翻唱老歌的專輯，它在英國榜拿到第2名，但在[美國](../Page/美國.md "wikilink")《[告示牌排行榜](../Page/告示牌排行榜.md "wikilink")》只有第157名。2004年發行的專輯《屏息以待》（）在美國市場成績依舊沒有起色，《[告示牌](../Page/告示牌.md "wikilink")》僅獲得第12名，但喬治在英國人氣依舊紅不讓，再度拿下英國專輯榜冠軍，另外值得一提的是「商場上沒有永遠的敵人」，這張專輯喬治·麥可又回頭和昔日撕破臉的老東家新力唱片合作。2006年喬治·麥可再度發行新歌加精選輯《極限25新歌+精選》（），這張專輯又幫喬治·麥可增添一筆英國冠軍，美國則未進榜。2014年發行的《交響新經典》（）再度拿下英國專輯榜冠軍，美國則止步於第60名。至此，喬治·麥可個人已經締造7首全英冠軍單曲和7張全英冠軍專輯。

## 個人生活

### 慈善運動

乔治·迈克尔早年就曾經捐助[衣索比亞難民](../Page/衣索比亞.md "wikilink")，而後長期投身[愛滋病防治運動](../Page/愛滋病.md "wikilink")，捐助了包括「伦敦Lighthouse艾滋病防治中心」、「[弗雷迪·默丘里艾滋病防治凤凰基金会](../Page/弗雷迪·默丘里.md "wikilink")」，以及「Rainbow儿童慈善基金会等」，乔治表示，他已經名利雙收，退休後他的作品，將提供歌迷[網路付費下載](../Page/網路.md "wikilink")，款項均捐獻給慈善機構，乔治本人一文不取，乔治並多次舉辦慈善演唱會，捐出所有獲利。

### 公開出櫃

乔治·迈克尔一直是不少女性的偶像，靠著俊俏外表與動人的歌藝，擄獲了許多女性粉絲芳心，但由於其陰柔的氣質，他的[性傾向時常遭到傳媒質疑](../Page/性傾向.md "wikilink")。他在1980年代曾經公開為[雙性戀者](../Page/雙性戀.md "wikilink")。

喬治在1998年4月7日，於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加利福尼亞州](../Page/加利福尼亞州.md "wikilink")[比佛利山的一處公園](../Page/比佛利山.md "wikilink")，在[便衣](../Page/便衣.md "wikilink")[警察馬歇羅](../Page/警察.md "wikilink")·羅德利格茲（Marcelo
Rodríguez）的引誘下，於公廁內發生親密動作，乔治以[公共猥褻罪名被捕](../Page/公共猥褻.md "wikilink")，人稱「比佛利山事件」。此案以乔治·迈克尔「不提抗辯」（no
contendere，「不承認有罪，但也不抗辯」）方式終結，乔治·迈克尔被判處罚款810美元，並服80小时[社會勞動](../Page/社會勞動.md "wikilink")。事後，乔治·迈克尔非常不滿，發行了[音樂錄影帶](../Page/音樂錄影帶.md "wikilink")（MV）「Outside」（界外）諷刺這個事件，其中有兩名著警裝的男子接吻。羅德利格茲指控乔治·迈克尔在[清談節目中](../Page/清談節目.md "wikilink")[誹謗他](../Page/誹謗.md "wikilink")，更是在此MV中影射自己。1999年，羅德利格茲在加州法庭控告乔治·迈克尔，並求償1000萬[美元的](../Page/美元.md "wikilink")[精神賠償](../Page/精神賠償.md "wikilink")。初審法庭駁回了此案，理由是羅德利格茲「身為公務員，無權就此訴訟」，羅德利格茲上訴，上訴法庭於2002年12月3日重新判決，認為「此事件中羅德利格茲為公務員，法律上，不允許求取精神傷害的賠償。」「比佛利山事件」之後，乔治正式[出櫃](../Page/出櫃.md "wikilink")，並公開自己已有交往多時的男友肯尼·高斯（Kenny
Goss，1996年6月開始約會，2009年分手）。

### 吸毒肇事

2010年7月4日，乔治·迈克尔吸食[大麻後駕車肇事](../Page/大麻.md "wikilink")，衝撞一家照相館，9月在倫敦法院受審，法官約翰·柏金斯（John
Perkins）表示，「乔治·迈克尔之前有多次『[酒後駕車](../Page/酒後駕車.md "wikilink")』與『服藥後駕車』紀錄，必須徹底反省，故判處『立即入監』八週，併科罰金1250英鎊（約合[新臺幣](../Page/新臺幣.md "wikilink")6萬2500元）、吊銷駕照5年。但考量乔治·迈克尔有悔意，並且長期投身[慈善運動](../Page/慈善.md "wikilink")，四個星期以後，可以[假釋](../Page/假釋.md "wikilink")。」乔治·迈克尔當庭被押往北倫敦的HM
Prison Pentonville監獄服刑。

## 健康情況

2011年年底時，一度[肺炎病危](../Page/肺炎.md "wikilink")。在[維也納接受治療後](../Page/維也納.md "wikilink")，逐漸好轉，乔治·迈克尔向傳媒淚眼婆娑地表示，無論能不能活下去，他都體會了「生命是脆弱的」。

2016年12月25日13時42分，因[器官衰竭](../Page/器官衰竭.md "wikilink")，在[英國](../Page/英國.md "wikilink")[牛津自宅安詳離世](../Page/牛津.md "wikilink")，享年53歲。警方初步調查之後，認為是自然死亡，無可疑之處。

## 專輯唱片成績

### Wham\! 時期

  - 《Fantastic》（*妙極了*）
  - 《Make It Big》（*炒熱它*）
  - 《Music From The Edge Of Heaven（The Final）》

### 个人专辑

  - 1987《Faith》（ *信念* ）
  - 1990《Listen Without Prejudice Vol. 1》（ *專注聆聽* ）
  - 1996《Older》（ *歷久彌堅* ）
  - 1999《Songs From The Last Century》（ *給下一個太平盛世的溫柔* ）
  - 2004《Patience》（ *屏息以待* ）
  - 2014《Symphonica》（ *交響新經典* ）

### 精選輯

  - 1998《Ladies & Gentlemen: The Best Of George Michael》（*男男女女：超級精選輯*）
  - 2006《TWENTYFIVE》（ *極限25新歌+精選* ）

### 冠軍專輯 & 單曲

  - **告示牌冠軍專輯**
      - 《Make It Big》【**3週**】*1985.3.2* （ **85年終\#4** ）
      - 《Faith》【**12週**】*1988.1.16* （告示牌1988年年度最佳專輯
        ）（首週打入Billboard200專輯榜即空降奪冠，專輯佔據榜內達88週之久。 ）

<!-- end list -->

  - **告示牌冠軍單曲**
      - 《 *Wham\!時期* 》
          - "Wake Me Up Before You Go Go" 【**3週**】*1984.11.17* （
            **85年終\#3** ）
          - "Careless Whisper" 【**3週**】*1985.2.16* （ **告示牌1985年年度最佳單曲**
            ）
          - "Everything She Wants" 【**2週**】*1985.5.25* （ **85年終\#25** ）
      - 《 *個人時期* 》
          - "I Knew You Were Waiting （For Me）" （*Aretha Franklin and
            George Michael*） 【**2週**】*1987.4.18* （ **87年終\#36** ）
          - "Faith" 【**4週**】*1987.12.12* （ **告示牌1988年年度最佳單曲** ）
          - "Father Figure" 【**2週**】*1988.2.27* （ **88年終\#27** ）
          - "One More Try" 【**3週**】*1988.5.28* （ **88年終\#11** ）
          - "Monkey" 【**2週**】*1988.8.27* （ **88年終\#45** ）
          - "Praying For Time" 【**1週**】*1990.10.13* （ **90年終\#51** ）
          - "Don't Let The Sun Go Down On Me" （*George Michael and Elton
            John*） 【**1週**】▲*1992.2.1* （ **92年終\#26** ）

<!-- end list -->

  - **告示牌HOT 100單曲**【**\# 標示打入單曲榜最高名次**】
      -   - "A Different Corner" <sub>（來自 *The Final 精選輯* ）</sub>
            【**\#7**】*1986.6.14*
          - "I Want Your Sex" <sub>（來自 *Beverly Hills Cop II 電影插曲*
            ）</sub> 【**\#2**】*1987.8.8*
          - "Kissing A Fool" <sub>（來自 *Faith 豪華版* ）</sub>
            【**\#5**】*1988.11.26*
          - "Freedom" <sub>（來自 *Listen Without Prejudice, Vol. 1 專輯*
            ）</sub> 【**\#8**】*1990.12.22*
          - "Waiting For That Day" <sub>（來自 *Ladies & Gentlemen: The
            Best of George Michael 專輯* ）</sub> 【\#27】*1991.3.2*
          - "Mother's Pride" <sub>（來自 *Listen Without Prejudice, Vol. 1
            專輯* ）</sub> 【\#46】*1991.3.2*
          - "Too Funky" <sub>（來自 *TwentyFive 專輯* ）</sub>
            【**\#10**】*1992.8.8*
          - "Somebody To Love" <sub>（來自 *Greatest Hits III 精選輯* ）</sub>
            【\#30】*1993.5.29*
          - "Killer/Papa Was A Rollin Stone" <sub>（來自 *Live in Rio: 1991
            現場專輯* ）</sub> 【\#69】*1993.7.24*
          - "Jesus To A Child" <sub>（來自 *Jesus To A Child EP 迷你專輯*
            ）</sub> 【**\#7**】*1996.2.24*
          - "Fastlove" <sub>（來自 *Older 專輯* ）</sub> 【**\#8**】*1996.6.1*

## 参考资料

## 外部链接

  - [官方网站](http://www.georgemichael.com/)
  - [乔治·迈克尔面临1000万的诉讼](http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/446721.stm)
    - BBC新闻文章，1999年9月14日
  - [法院不受理乔治·迈克尔影碟案件](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/americas/646004.stm)
    - BBC新闻文章，2000年2月17日
  - [警员允许控告迈克尔](http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/2542097.stm) -
    BBC新闻文章，2002年12月4日

[Category:英国歌手](../Category/英国歌手.md "wikilink")
[Category:1963年出生](../Category/1963年出生.md "wikilink")
[Category:2016年逝世](../Category/2016年逝世.md "wikilink")
[Category:希臘裔英國人](../Category/希臘裔英國人.md "wikilink")
[Category:英格蘭流行音樂歌手](../Category/英格蘭流行音樂歌手.md "wikilink")
[Category:英格蘭創作歌手](../Category/英格蘭創作歌手.md "wikilink")
[Category:葛莱美奖获得者](../Category/葛莱美奖获得者.md "wikilink")
[Category:艾弗·诺韦洛奖获得者](../Category/艾弗·诺韦洛奖获得者.md "wikilink")
[Category:全英音樂獎獲得者](../Category/全英音樂獎獲得者.md "wikilink")
[Category:英國男同性戀者](../Category/英國男同性戀者.md "wikilink")
[Category:英國LGBT音樂家](../Category/英國LGBT音樂家.md "wikilink")
[Category:英格蘭LGBT人物](../Category/英格蘭LGBT人物.md "wikilink")
[Category:倫敦人](../Category/倫敦人.md "wikilink")
[Category:20世紀歌手](../Category/20世紀歌手.md "wikilink")
[Category:21世紀歌手](../Category/21世紀歌手.md "wikilink")

1.  [喬治麥可辭世享年53歲
    經典歌曲回顧](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201612260012-1.aspx)，中央社，2016年12月26日